\chapter{Introdução}

No contexto capitalista e competitivo atual é cada vez mais prescindível que os dados enviados e recebidos, principalmente online, sejam protegidos, em que apenas quem envia e quem recebe tenha acesso ao seu conteúdo, garantindo assim o direito de privacidade. Essa ideia de segurança de dados se aplica diretamente à diversas áreas como : troca de mensagens entre usuários de aplicativos, compras e processos financeiros online e troca de informações entre países ou entre organizações de um único país, já que muitos conteúdos são confidenciais e apenas autoridades do governo podem ter acesso.  Os fundamentos de segurança (REFERENCIAR) são definidos por disponibilidade, integridade, controle de acesso, autenticidade, não-repudiação e privacidade. Foi pensando-se nisso que a criptografia foi criada. A palavra criptografia que provém dos radicais gregos kriptos (oculto) e grafo (escrita), é o nome dado à ciência de codificar mensagens utilizando algoritmos que serão usados novamente para decodificar essa mensagem. A criptografia apresenta dois tipos básicos: Simétrica (chave fechada) e Assimétrica (chave aberta).

A criptografia assimétrica foi criada na década de 1970. Nesse modelo, cada dispositivo envolvido na comunicação possui dois tipos de chaves diferentes, uma particular e uma pública. Essas chaves são processos digitais complexos que podem eventualmente estar associados a senhas. A chave pública é conhecida por qualquer usuário e é utilizada quando se quer se comunicar com outro usuário de modo seguro. Já a chave particular apenas cada dispositivo conhece e tem a sua. É com essa chave particular que o destinatário pode descriptografar a mensagem que foi criptografada com sua respectiva chave pública. A mensagem pode ser entendido com um bem precioso, a chave pública o cadeado que protege esse bem e a chave particular é chave física capaz de abrir esse cadeado. A vantagem desse método é a segurança, já que não é necessário o compartilhamento das chaves particulares e elas se encontram em poder do destinatário e da fonte, não há risco de intercepção por terceiros para saber essa chave particular, eles apenas podem conhecer a chave pública do destinatário. É importante ressaltar que para um dispositivo enviar uma mensagem a outro, ele já tem que conhecer a chave pública do destino.  A desvantagem é que com esse método o tempo de processamento de mensagens fica muito maior que a criptografia simétrica. Vários algoritmos para a criptografia assimétrica já existem, como o RSA e o Elgamal. O algoritmo RSA é o algoritmo de chave pública mais amplamente utilizado, além de ser uma das mais poderosas formas de criptografia de chave pública conhecidas até o momento. O RSA utiliza números primos. A premissa por trás do RSA consiste na facilidade de multiplicar dois números primos para obter um terceiro número, mas muito difícil de recuperar os dois primos a partir daquele terceiro número

A criptografia simétrica é o modelo mais antigo de criptografia. Nesse modelo, a chave que dá acesso ao conteúdo da mensagem trocada entre dois dispositivos deve permanecer em segredo. Geralmente essa chave é representada por uma senha que é usada pelo remetente para codificar a mensagem e usada pelo destinatário para decodificar a mensagem. A vantagem desse modelo é a sua simplicidade. Caso a chave seja complexa o algoritmo não necessariamente precisa também ser muito complexo, o que é bom, já que quanto mais simples o algoritmo, maior é a sua velocidade de processamento e facilidade de implementação. A principal desvantagem deste modelo é que como é utilizada apenas uma chave para ciframento e desciframento, conhecendo a chave se tem acesso aos dois processos, o que pode ocorrer interceptando o canal utilizado. Com isso, é muito importante a comunicação por um canal seguro evitando assim a ação de intrusos que podem ter acesso a mensagem. Outros problemas desse método é que como cada par necessita de uma chave, em uma rede com ‘n’ usuários, serão necessárias $n^2$ chaves, o que dificulta o gerenciamento. Além disso, não é fácil armazenar essas chaves de forma segura. Com isso, esse método não garante os princípios de autenticidade e não-repudiação. Vários algoritmos para a criptografia simétrica já existem, como o AES e o DES. O algoritmo AES é o mais utilizado e é o adotado como padrão pelo governo dos EUA. Esse algoritmo possui um bloco fixo em 128 bits e uma chave com tamanho de 128, 192 ou 256 bits, é relativamente fácil de executar e requer pouca memória. Esse algoritmo será o utilizado neste projeto.
